\chapter{Ranking}
\label{ch:ranking}
Nel capitolo precedente, sono state prese in considerazione le tecniche fondamentali per poter estrarre, da un dato indice, i documenti in grado di soddisfare una determinata \textit{query}, ottenendo come risultato un insieme di documenti candidati.
A questo punto, l'obiettivo consiste nel presentare all'utente tale risultato, avendo però l'accortezza di ordinare ogni documento, assegnando un punteggio in base alla rilevanza. Questo criterio prende il nome di \textit{ranking}, e si suddivide principalmente in due categorie:
\begin{itemize}
	\item \textit{ranking} \textbf{esogeno}, in quanto dipendente da fattori esterni al contenuto del documento (ad esempio i collegamenti ipertestuali, che puntano ad un certo documento, o le ancore);
	\item \textit{ranking} \textbf{endogeno}, dal momento che dipende da fattori interni al contenuto documento (ad esempio il numero di volte che un termine compare in un certo documento).
\end{itemize}
\vspace*{-.5\baselineskip}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Valutazione dell'information retrieval}
\label{sec:information-retrieval-evaluation}
Innanzitutto, prima di analizzare il metodo impiegato per assegnare ad un insieme di documenti $D$ (chiamato anche \textit{corpora} o \textit{collezione}) un dato punteggio, è importante riuscire a distinguere i risultati restituiti da un motore di ricerca.
In particolare, a partire dall'invocazione di una specifica \textit{query} $q \in Q$, è possibile valutare la relazione che intercorre tra l'insieme complessivo dei documenti rinvenuti $A \subseteq D$ e l'insieme dei documenti rilevanti\footnote{Solitamente, la costruzione dell'insieme $R_q$ avviene per via algoritmica. In alcuni casi però, quando la \textit{collezione} di documenti $D$ si rivela di modeste dimensioni, si procede mediante una costruzione manuale: nello specifico, il processo che viene spesso applicato è quello di \textit{pooling}, che consiste nel coinvolgimento di più persone, incaricate di etichettare la rilevanza di ogni documento in base a determinate \textit{query} $q \in Q$. Infine, per formare l'insieme $R_q$, si selezionano i primi $k$ elementi restituiti da ogni partecipante.} $R_q \subseteq D$, facendo appello ad alcune comuni classificazioni statistiche:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Recall}, ovvero $\frac{|R_q \cap A|}{|R_q|}$, che esprime la frazione dei documenti rilevanti che sono stati recuperati con successo. \`E un indice poco elaborato, in quanto non tiene conto dell'ordine dei risultati. Inoltre, si può facilmente massimizzare restituendo l'intera collezione dei documenti $D$;
	\item \textbf{Precision}, ovvero $\frac{|R_q \cap A|}{|A|}$, che esprime la frazione dei documenti recuperati che sono rilevanti in base della richiesta dell'utente. Anche in questo caso, non viene preso in considerazione l'ordine dei risultati;
	\item \textbf{P@10}, che indica la \textit{precision} sui primi $10$ documenti. \`E una grandezza che si è dimostrata molto popolare tra gli anni '90 e gli inizi del $2000$, in quanto ci si è resi conto che in media si supera con scarsa probabilità la consultazione della prima pagina dei risultati di un motore di ricerca.
\end{itemize}

\vspace*{-.75\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Spesso le classificazioni acquisiscono maggiore significatività se opportunamente confrontate. A questo proposito, esiste un diagramma molto in voga, chiamato \textit{diagramma precision/recall}, in cui sull'asse
\makebox[\textwidth][s]{delle ascisse è posta la percentuale di \textit{recall}, mentre sull'asse delle}%
}%
\vspace*{.5\baselineskip}
%
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	ordinate è presente la percentuale di \textit{precision}. L'area sottesa dalla curva prende il nome di \textit{average precision} (AP).
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{cap5/img/ap}
\end{minipage}
}
\vspace*{.1\baselineskip}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Ranking endogeno}
\label{sec:endogenous-ranking}
Focalizzando l'attenzione sulla costruzione dell'insieme dei documenti rilevanti $R_q$, è possibile fare appello ad una serie di tecniche classiche relative al \textit{ranking} endogeno:
\begin{itemize}
	\item \textbf{TF} (\textit{term frequency} o \textit{conteggio}), indica il numero di volte che un termine $t$ cercato è presente in un certo documento\footnote{Da non confondere con la \textit{document frequency} o \textit{frequenza}, che indica il numero di volte in cui un termine $t$ cercato è presente nell'intera collezione di documenti.}. Risulta evidente che tale valore non deve essere scambiato per la significatività che riveste $t$, in quanto in documenti molto lunghi un dato termine può comparire molte volte;
	\item \textbf{IDF} (\textit{inverse document frequency}), è calcolato mediante $\log \frac{|D|}{df_t}$, dove $df_t$ è il numero di documenti in cui il termine $t$ compare. Questo punteggio pone in relazione la frequenza di $t$ rispetto al numero totale dei termini nell'intera collezione $D$;
	\item \textbf{TF.IDF}, è il prodotto delle due misure precedenti.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
L'idea di calcolare \textit{TF.IDF} è nata a fronte delle seguenti considerazioni:
\begin{itemize}
	\item[--] i termini più rari all'interno della collezione sono informativi;
	\item[--] la frequenza di apparizione di un termine in un documento comunica quanto tale termine risulti informativo per quel documento.
\end{itemize}
Sfruttando questa grandezza, è possibile incapsulare l'essenza delle \textit{stopwords}, le quali da un lato hanno un elevato punteggio \textit{TF}, ma dall'altro si rivelano poco informative, dal momento che sono presenti nella stragrande maggioranza dei documenti.
}

\noindent Le tecniche elencate poc'anzi consentono di assegnare un punteggio ad un solo termine in un dato documento. In realtà, dal momento che tipicamente le \textit{query} sono composte da più termini, è necessario combinare i vari punteggi ottenuti, solitamente applicando degli algoritmi di \textit{machine learning}. In particolare, si noti che il processo di fusione dei risultati dipende fortemente dalla forma della \textit{query}.
Per semplicità d'intesa, assumendo di utilizzare  il modello \textit{bag-of-words} in cui le \textit{query} sono poste nella generica forma $[t_1, t_2, \dots, t_k]$, è possibile identificare alcuni importanti segnali:
\begin{itemize}
	\item $\displaystyle \sum_{t_i \in q}{\frac{c(t_i, d)}{f_{t_i}}}$, dove $c$ è la funzione di \textit{TF} e $f_{t_i}$ è il numero di documenti in cui compare $t_i$;
	\item $\displaystyle \sum_{t_i \in q}{\ln(c(t_i, d))}$, con cui si impedisce che l'eventuale ripetizione dei termini in un documento influenzi in maniera significativa il valore di \textit{TF};
	\item $\displaystyle \sum_{t_i \in q}{\frac{c(t_i, d)}{l_d}}$, che consente di normalizzare il conteggio di un termine in un documento con la lunghezza $l_d$ del documento stesso;
	\item $\displaystyle \sum_{t_i \in q}{\frac{c(t_i, d)}{\displaystyle \max_{t_j \in d}(c(t_j,d))}}$, che permette di normalizzare la \textit{TF} di un termine rispetto alla \textit{TF} massima del documento, la quale è calcolata a runtime. In questo modo i valori di \textit{TF} dei termini del documento assumono valori appartenenti all'intervallo $[0, 1]$.
\end{itemize}

\noindent Logicamente, qualora si disponesse di più informazioni rispetto al mero conteggio dei termini, come per esempio le posizioni di ogni termine all'interno dei documenti della collezione, il criterio di elezione di $R_q$ si potrebbe raffinare ulteriormente:
\begin{itemize}
	\item fissata una finestra di $k$ termini, è possibile cercare in quanti casi compaiono tutti i termini inseriti nella \textit{query}, tenendo conto della loro prossimità;
	\item è possibile individuare la minima finestra in cui compaiono tutti i termini inseriti nella \textit{query};
	\item è possibile tenere conto di quante volte compaiono tutti i termini inseriti nella \textit{query} entro una certa distanza, considerata semanticamente interessante;
	\item è possibile considerare l'ordine con cui compaiono i termini inseriti nella \textit{query}.
\end{itemize}

\noindent A questo punto, risulta particolarmente utile affrontare una tecnica reale, che ha rappresentato un progresso significativo nelle metodologie di \textit{ranking}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Okapi BM25}
\label{subsec:bm-25}
BM25\footfullcite{robertson2009probabilistic} è un modello probabilistico utilizzato in \textit{information retrieval} per esprimere il punteggio associato ad un documento come la probabilità che questo sia rilevante per l'utente che ha inserito una determinata \textit{query} $q$.
L'aspetto peculiare di tale modello consiste nel fatto che vengono coinvolti molteplici segnali, i quali si riferiscono non solo ai documenti ma anche all'intera collezione $D$. In particolare, è possibile considerare:
\begin{itemize}
	\item $c_{t,d}$, è il conteggio di un termine $t$ nel documento $d$;
	\item $f_t$, è il numero di documenti all'interno della collezione che contengono $t$;
	\item $l_d$, è la lunghezza del documento $d$;
	\item $L$, è la lunghezza media dei documenti nella collezione;
	\item $|D|$, è il numero di documenti all'interno della collezione.
\end{itemize}

\noindent Perciò, dati in input un termine $t$ ed un documento $d$, si ottiene che il \textit{ranking} è:\\
%
\[\text{BM25}(t, d) = \overbrace{\rule{0pt}{4ex} \frac{ \left(k_1 + 1 \right) c_{t, d}}{ k_1 \left( \left( 1 - b \right) + b \frac{l_d}{L}\right) + c_{t, d}}}^{\lhd} \overbrace{\rule{0pt}{4ex} \log \left( \frac{|D| - f_t + \frac{1}{2}}{f_t + \frac{1}{2}} \right)}^{\rhd},\]
\noindent con $0 \leq b \leq 1$ e $k_1 \geq 0$.
Analizzando più nel dettaglio la formula, è possibile distinguere due porzioni significative, evidenziate mediante i simboli $\lhd$ e $\rhd$.
Facendo riferimento a $\lhd$, si può evincere che la variazione dei parametri $k_1$ e $b$ è correlata linearmente con l'importanza che si vuole attribuire alle diverse informazioni del documento.
Nel dettaglio, osservando il comportamento di $k_1$, possono verificarsi due situazioni limite:
\begin{itemize}
	\item $k_1 = 0$, secondo cui il contributo di $\lhd$ viene annullato;
	\item $k_1 = +\infty$, secondo cui il valore della formula tende al conteggio puro.
\end{itemize}

\noindent Il ventaglio di valori intermedi assunti da $k_1$ permette di intensificare o ridurre l'importanza del conteggio rispetto al punteggio finale: solitamente, per identificare il valore più appropriato si mette in atto un'attività di \textit{tuning} empirica.
Passando all'analisi del parametro $b$, è possibile notare che questo forma una combinazione convessa con il termine $\frac{l_d}{L}$, in modo tale che si generino due possibili casi limite:
\begin{itemize}
	\item con $b = 0$, il contributo della lunghezza del documento $l_d$ viene annullato;
	\item con $b = 1$, il contributo della lunghezza del documento $l_d$ viene interamente considerato.
\end{itemize}

\noindent Quindi, propagando l'effetto di questo fatto su $l_d$, è possibile osservare che:
\begin{itemize}
	\item se $l_d \approx L$, dunque la lunghezza del documento $d$ non si discosta di molto rispetto alla lunghezza media dei documenti nella collezione $D$, il contributo sul punteggio finale ha un peso standard;
	\item se $l_d \gg L$, dunque il documento $d$ è molto più lungo rispetto al caso medio, il contributo sul punteggio finale ha un peso minore;
	\item se $l_d \ll L$, dunque il documento $d$ è molto più corto rispetto al caso medio, il contributo sul punteggio finale ha un peso maggiore.
\end{itemize}

\noindent Passando in rassegna $\rhd$, è possibile notare che tale porzione svolge un ruolo di \textit{smoothing}.
In particolare, possono verificarsi due casi estremi: da un lato, quando la frequenza di $t$ è bassa, il suo contributo vale circa $\log(|D|)$, dall'altro, quando $t$ fa la sua comparsa in metà della collezione, il logaritmo assume valore $0$. 
In questa seconda circostanza, dal momento che può capitare di ottenere un numero negativo nell'argomento del logaritmo, per convenzione si applica una tecnica di \textit{thresholding}, inserendo un valore arbitrariamente molto piccolo (per esempio $10^{-9}$). Quindi, il contributo di $\rhd$ viene annullato.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Ranking esogeno}
\label{sec:exogenous-ranking}
Per discernere la rilevanza di un documento a partire dall'analisi di informazioni esterne al suo contenuto, è possibile sfruttare tecniche di \textit{ranking} esogeno. Storicamente, il loro impiego pratico risale alla necessità di valutare dei lavori scientifici basandosi sul numero di citazioni presenti: idealmente, ai documenti più citati è assegnato un punteggio alto, mentre ai documenti meno citati è attribuito un punteggio basso. In realtà, l'idea ha posto le sue prime radici già attorno agli anni '50 in vari campi, tra cui per esempio la sociologia e la psicologia. 
Con il passare del tempo, l'importanza e la popolarità di queste tecniche hanno preso sempre più piede, arrivando persino ad essere applicate con grande successo al Web, il cui modello è stato descritto nel \autoref{ch:crawling}. In particolare, con il graduale espandersi dell'infrastruttura di rete, rappresentata astrattamente da un grafo in cui i \textit{nodi} indicano le pagine web e gli \textit{archi} (orientati) indicano i vari collegamenti ipertestuali, è scaturito l'intento di localizzare i nodi più rilevanti, studiandone la cosiddetta \textit{centralità}. 

\greybox{Osservazione}{%
Un arco orientato può essere letto come un \textit{endorsement} nei confronti dei nodi coinvolti: in particolare, tale arco apporta un contributo \textit{positivo} sui nodi in cui risulta uscente, mentre apporta un contributo \textit{negativo} sui nodi in cui risulta entrante (in conformità con la definizione di \textit{grado}, posta nella \autoref{sec:nomenclature}).
}

\noindent Dal momento che non esiste una definizione generale e oggettiva di centralità, esistono diversi approcci plausibili, schematizzati come segue:
\begin{itemize}
	\item \textbf{geometric centralities}, ovvero misure basate sulla distanza, tra cui è possibile trovare l'\textit{indegree}, la \textit{closeness centrality} e l'\textit{harmonic centrality};
	\item \textbf{spectral centralities}, ovvero misure basate sul calcolo di autovalori e autovettori, tra cui è possibile trovare l'\textit{indice di Seeley}, \textit{PageRank}, l'\textit{indice di Katz} e l'\textit{eigenvector centrality};
	\item \textbf{path-based centralities}, ovvero misure basate sul percorso, tra cui è possibile trovare la \textit{betweenness centrality}.
\end{itemize}

\noindent Si proceda dunque analizzando più nel dettaglio ciascuna tecnica proposta.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Indegree}
\label{subsec:indegree}
La strategia più semplice consiste nel fatto di correlare l'importanza di un nodo con il numero di archi entranti (\textit{indegree}).
Formalmente, tale parametro può essere calcolato mediante la formula $$indegree(i) = \sum_{j \rightarrow i}{1} = d^-(i)$$
dove $j \rightarrow i$ rappresenta gli archi dal nodo $j$ al nodo $i$.
Nonostante questo metodo funzioni molto bene, presenta però una forte limitazione, in quanto il contributo fornito da ogni arco non ha associato alcuna funzione di peso: di conseguenza il punteggio finale di un nodo potrebbe risultare falsato. Per ovviare a questa problematica, è possibile fare riferimento al contributo svolto da John Ronald Seeley nell'ambito della psicologia\footfullcite{seeley1949net}, spiegato nella \autoref{subsec:seeley-index}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Prossimità}
\label{subsec:negative-neighborhood}
Un'altra valida alternativa per calcolare il punteggio associato ad un certo nodo $i$ consiste nel fatto che, anziché limitarsi a contare il numero di nodi con archi entranti posti a distanza $1$ da $i$ (\textit{indegree}), si passi a contare il numero di nodi con archi entranti situati ad una qualunque distanza $k$ da $i$. La funzione che permette di calcolare questo parametro è chiamata \textit{negative neighborhood function}, definita nel modo seguente:
$${N}^{-} \left( i, k\right) = \left| \{ j : d \left( j, i \right) \leq k \} \right|$$
dove $d \left( j, i \right)$ indica la distanza minima tra il nodo $j$ e il nodo $i$.
\`E evidente che il comportamento di tale funzione non dipenda esclusivamente dai nodi attorno ad $i$, bensì dall'intera rete. Un esempio di applicazione pratica è riportato in corrispondenza di \autoref{fig:Vicini}.
%
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{cap5/img/vicini}
	\caption{Simulazione di ${N}^{-} \left( {\textcolor[RGB]{234,0,0} 0}, k\right)$ in un grafo fortemente connesso.}
	\label{fig:Vicini}
\end{figure}

\noindent Con la conoscenza di questo dato, è possibile ricavare:
\begin{itemize}
	\item la \textit{closeness centrality}, utilizzata in grafi orientati fortemente connessi e calcolata mediante la formula $$c(i) = \frac{1}{\displaystyle \sum_{j}{d \left( j,i \right)}}$$
	dove $d \left( j,i \right)$ indica la distanza minima tra il nodo $j$ e il nodo $i$.
	Intuitivamente, il calcolo permette di introdurre sul valore che indica il numero dei nodi vicini ad $i$ un peso basato sulla distanza, ottenendo come risultato la \textit{farness} (o \textit{peripherality}) di ogni nodo. Dal momento che questa grandezza aumenta in funzione della distanza, è posta al denominatore, in quanto si desidera che i nodi più lontani da $i$ abbiano una valenza minore. Facendo riferimento all'esempio di \autoref{fig:Vicini}, si ha che $c({\textcolor[RGB]{234,0,0} 0})=\frac{1}{3 \cdot 1 + 4 \cdot 2 + 7 \cdot 3 + \dots} = \frac{1}{490} = 0.002041$;
	\item la \textit{harmonic centrality}, utilizzata in grafi orientati non fortemente connessi e calcolata mediante la formula  $$H(i) = \sum_{j \neq i} {\frac{1}{d \left( j,i \right)}}$$
	dove $d \left( j,i \right)$ indica la distanza minima tra il nodo $j$ e il nodo $i$, o in alternativa, riorganizzando i termini in maniera diversa, mediante la formula $$H(i) = \sum_{k > 0} {\frac{1}{k} \left\lvert \{ j : d \left( j,i \right) = k \} \right\rvert }$$
	La \textit{harmonic centrality} nasce come naturale evoluzione della \textit{closeness centrality} per riuscire ad incorporare nel punteggio finale anche il contributo di tutti i nodi privi di archi entranti.
	In particolare, analizzando il loro condizionamento sul caso trattato nel punto precedente, è possibile notare che il risultato che si ottiene è di scarsa utilità, ovvero $c(i) = \frac{1}{\infty} = 0$.
	Ciò accade dal momento che la \textit{closeness centrality} è direttamente connessa con la media aritmetica, la quale non permette di controllare l'impatto di numeri molto grandi.
	Quindi, introducendo nella formula una media più robusta, ovvero la media armonica, è possibile ottenere una valutazione migliore del carico dei nodi.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
La versione \textit{by the book} degli algoritmi per poter calcolare i valori di centralità appena descritti si può reperire facilmente in rete\footnotemark, tuttavia non sempre permette di ottenere dei risultati efficienti e sufficientemente apprezzabili.
}
\footnotetext{\fullcite{networkx}}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Indice di Seeley}
\label{subsec:seeley-index}
L'idea fondamentale su cui si basa l'indice di Seeley consiste nel fatto che il punteggio associato ad un determinato nodo dipenda dal punteggio dei suoi predecessori.
Infatti, analizzando la questione in maniera formale, è possibile sfruttare la formula $$rank(i) = \sum_{j \rightarrow i}{rank(j)}$$
dove $j \rightarrow i$ indica gli archi che partono dal nodo $j$ e raggiungono il nodo $i$.
Tuttavia ciò non è sufficiente in quanto, qualora un nodo avente punteggio alto dovesse fornire un \textit{endorsement} a gran parte dei nodi del grafo, il suo contributo risulterebbe comunque ininfluente.
Per questa ragione, è necessario raffinare la formula, introducendo un fattore di scala in funzione dell'\textit{outdegree}: $$rank(i) = \sum_{j \rightarrow i}{ \frac{ rank(j) }{d^+(j)} }$$

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Rappresentazione matriciale di un grafo}
\label{subsec:graph-matrix}
In generale, per poter rappresentare un qualunque grafo in maniera efficace, è possibile utilizzare la sua matrice associata, chiamata in gergo matrice \textit{di adiacenza}.
Questa, assumendo che sia nella forma più semplice possibile, ovvero binaria e quadrata, ha come indici di righe e colonne i nodi del grafo. Inoltre, se esiste un arco che collega il nodo $i$ con il nodo $j$, allora in posizione $(i,j)$ è presente il valore $1$, altrimenti è presente il valore $0$. Un esempio concreto è riportato in corrispondenza di \autoref{fig:Matrix}.

\vspace*{-\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.37]{cap5/img/matrix}
	\vspace*{-3.8\baselineskip}
	\caption{Rappresentazione matriciale di un grafo orientato.}
	\label{fig:Matrix}
\end{figure}

\noindent Mediante la matrice di adiacenza, è possibile ricavare molteplici informazioni su un grafo:
\begin{itemize}
	\item sommando per righe, è possibile calcolare il numero di archi uscenti da un determinato nodo (chiamati anche \textit{successori});
	\item sommando per colonne, è possibile calcolare il numero di archi entranti in un determinato nodo (chiamati anche \textit{predecessori});
	\item elevando la matrice per una potenza $k$, è possibile ottenere il numero di cammini di lunghezza $k$ che collegano due nodi;
	\item riprendendo la formula descritta in corrispondenza della \autoref{subsec:seeley-index}, è possibile estrapolare il punteggio associato ad ogni nodo. In pratica, a partire dalla matrice \textit{stocastica} $\overline{M}$, ovvero la matrice $M$ su cui è applicata la norma $L_1$ (la somma dei valori assoluti), ottenuta dividendo ciascun elemento di ogni riga per il relativo \textit{outdegree} in modo tale che la loro somma risulti pari a $1$, e da $\underline{p}$, ovvero il vettore riga dei punteggi associati ad ogni nodo, è sufficiente risolvere il prodotto scalare $\underline{p} = \underline{p} \cdot \overline{M}$.
\end{itemize}

\noindent A partire dall'ultima considerazione riportata in elenco, è evidente che il calcolo del punteggio associato ad ogni nodo si trasformi di fatto nella ricerca di una soluzione ad un problema di autovettori, in quanto si desidera che $\underline{p}$ sia un autovettore di $\overline{M}$.
In particolare, è importante assicurarsi che esista una soluzione e sia unica.

\greybox{Osservazione}{%
Un autovettore (destro) di una qualunque matrice quadrata $A$ è un vettore colonna $\underline{v} \neq \underline{0}$ tale che $A \cdot \underline{v} = \lambda \cdot \underline{v}$, essendo $\lambda$ una costante associata a $\underline{v}$ chiamata autovalore. Detto in altri termini, l'applicazione della trasformazione lineare rappresentata da $A$ a $\underline{v}$ ne provoca un allungamento o un accorciamento, senza però mai cambiarne la direzione. Dualmente, si ha che $\underline{v}^T \cdot A = \lambda \cdot \underline{v}^T$ definisce l'autovettore (sinistro) e l'autovalore associati. In particolare, dal momento che $A \cdot \underline{v} - \lambda \cdot \underline{v} = \left( A - \lambda \cdot I \right) \underline{v} = \underline{0}$, essendo $I$ la matrice
\makebox[\textwidth][s]{\textit{identità}\footnotemark , si ha che la matrice $A - \lambda \cdot I$ ha determinate uguale a $0$,}%
}
\footnotetext{La matrice \textit{identità}, anche detta matrice \textit{identica} o matrice \textit{unità}, è una matrice quadrata in cui tutti gli elementi della diagonale principale sono costituiti dal valore $1$, mentre i restanti elementi sono $0$.}
%
\customgreybox{%
quindi deve necessariamente annullare almeno un vettore, cioè un autovettore destro di $A$. L'equazione che annulla il determinante di $A - \lambda \cdot I$ è chiamata \textit{equazione caratteristica} e permette di calcolare tutti gli autovalori. In aggiunta, dato che il determinante di una matrice e della sua trasposta sono uguali, gli autovalori (e non gli autovettori) destri e sinistri coincidono.
}

\noindent A questo punto, sorge una evidente problematica: non c'è alcuna garanzia che una soluzione esista sempre. Tuttavia, quando esiste, si è certi che sia unica grazie al teorema di Perron-Frobenius, che afferma che, data una generica matrice $\overline{M}$ \textit{non negativa}\footnote{Una matrice si definisce \textit{non negativa} se tutti i suoi elementi sono $\geq 0$.}, \textit{irriducibile}\footnote{Una matrice $\overline{A}$ si definisce \textit{irriducibile} se il grafo associato è \textit{fortemente connesso}. In particolare, è possibile affermare che $\forall i,j \in \overline{A}\ \exists k: {\left( \overline{A}^k \right) }_{j,i} > 0$, quindi esiste sempre un cammino per raggiungere qualsiasi nodo del grafo.} e \textit{quadrata}\footnote{In generale, se una matrice $\overline{A}$ è quadrata, i suoi autovalori (e non gli autovettori) sono uguali a quelli della sua matrice trasposta $\overline{A}^T$. Infatti, vale che $\underline{1}^T$ è autovettore destro della matrice $\overline{A}$ ($\overline{A} \cdot \underline{1}^T = \underline{1}^T$), o analogamente che $\underline{1}$ è autovettore sinistro della matrice $\overline{A}^T$ ($\underline{1} \cdot \overline{A}^T = \underline{1}$).}, allora $\exists!$ autovalore dominante\footnote{Si definisce autovalore dominante l'autovalore a modulo massimo (in questo caso è $1$).} $\lambda \in \mathbb{R}^+$, quindi con molteplicità $1$, ed $\exists$ un autovettore dominante interamente e strettamente positivo.

\greybox{Osservazione}{%
Può capitare che lo spazio dei vettori associato ad un autovalore sia di dimensione maggiore di $1$. In questo caso, la dimensione esprime la \textit{molteplicità} \textit{geometrica} dell'autovettore. Inoltre, dal momento che un autovalore può essere
%
soluzione dell'equazione caratteristica con molteplicità maggiore di $1$, si parla di \textit{molteplicità algebrica}. Prendendo in considerazione una generica matrice quadrata con $n$ righe e $n$ colonne, gli autovalori risultano esattamente $n$, se contati
\makebox[\textwidth][s]{con la molteplicità algebrica, formando quindi un \textit{multiinsieme} (o}%
}
%
\customgreybox{%
\textit{multiset}) di $n$ elementi.
La relazione che intercorre tra la molteplicità geometrica e quella algebrica consiste nel fatto che la prima è sempre minore o uguale alla seconda.
Per maggior chiarezza, si prenda in esame la seguente matrice:
\[A =
\begin{bmatrix}
    1 & 1 \\
    0 & 1
\end{bmatrix}
\]
L'equazione caratteristica è $\det \left( A - \lambda \cdot I \right) = {\left( \lambda - 1 \right)}^2 = 0$. Quindi, se da un lato il solo autovalore $1$ ha molteplicità algebrica $2$, dall'altro l'unico autovettore associato è $\underline{v}=\begin{bmatrix} 1 & 0 \end{bmatrix}$, in cui la molteplicità geometrica è $1$.
}

\noindent Quindi l'indice di Seeley è uno strumento utile ma non sufficiente per poter sempre calcolare un punteggio associato ad ogni nodo di un grafo orientato.
Per risolvere questo problema, è necessario passare all'analisi di una interpretazione alternativa di centralità, chiamata PageRank, la quale può essere descritta mediante delle \textit{catene di Markov}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Catene di Markov}
\label{subsec:markov-chains}
Nata dagli studi di Andrey Markov e sviluppata a partire dagli anni '30 in diversi ambiti, si definisce catena di Markov un modello molto semplice di automa probabilistico con memoria, rappresentato mediante un grafo orientato, in cui ad ogni arco è associato un peso e la somma degli archi uscenti (\textit{outdegree}) da un certo nodo è pari a $1$.
Intuitivamente, a partire da un certo stato, si visita il prossimo nodo in base ad una certa distribuzione di probabilità.
In corrispondenza della \autoref{fig:Markov}, è mostrato un esempio concreto.
Più nel dettaglio, a differenza di un automa classico con memoria, una catena di Markov possiede alcune importanti caratteristiche:
%
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.44]{cap5/img/markov}
	\vspace*{-2\baselineskip}
	\caption{Rappresentazione di una catena di Markov.}
	\label{fig:Markov}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
	\item è dato uno \textit{stato corrente}, rappresentato mediante un vettore $\underline{p} \left( t \right)$ in cui ogni elemento $p_{i}$ indica la probabilità di trovarsi nel nodo $i$ all'istante $t$, essendo $0 \leq i \leq n-1$ e $n$ il numero di nodi del grafo;  
	\item è data una matrice delle transizioni $\overline{M}$, già normalizzata con norma $L_1$, contenente la distribuzione di probabilità degli archi uscenti di ciascun nodo del grafo;
	\item si assume che la distribuzione di probabilità associata a ciascun nodo sia indipendente;
	\item rispetto all'istante $t$, è possibile memorizzare esclusivamente la transizione precedente, compiuta all'istante $t-1$;
	\item è possibile stabilire il \textit{prossimo stato} in maniera probabilistica, sfruttando la formula $$p_{i} \left( t \right) = \sum_{j \rightarrow i}{p_{j} \left( t-1 \right) \cdot {\overline{M}}_{j,i}}\ \forall i,j \in \overline{M}$$
	dove $j \rightarrow i$ rappresenta gli archi dal nodo $j$ al nodo $i$ e $p_{i} \left( t \right)$ rappresenta la probabilità di posizionarsi nel nodo $i$ al tempo $t$. Per esempio, facendo riferimento al caso riportato in \autoref{fig:Markov}, si ha che:\\
%
	\begin{align*}
		\underline{p} \left( 1 \right) &=&\hspace{-1.3em}
		\begin{array}{@{}c@{}}
			\begin{bmatrix}
				1 & 0 & 0 & 0
			\end{bmatrix}\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut
		\end{array}
		&
		\begin{bmatrix}
			0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			\frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix}
			0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & 0
		\end{bmatrix}
		\\
		\underline{p} \left( 2 \right) &=&\hspace{-1.3em}
		\begin{array}{@{}c@{}}
			\begin{bmatrix}
				0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & 0
			\end{bmatrix}\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut
		\end{array}
		&
		\begin{bmatrix}
			0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			\frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix}
			0 & 0 & 0 & 1
		\end{bmatrix}
		\\		
		\underline{p} \left( 3 \right) &=&\hspace{-1.3em}
		\begin{array}{@{}c@{}}
			\begin{bmatrix}
				0 & 0 & 0 & 1
			\end{bmatrix}\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut
		\end{array}
		&
		\begin{bmatrix}
			0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			\frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix}
			\frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2}
		\end{bmatrix}
		\\
		\underline{p} \left( 4 \right) &=&\hspace{-1.3em}
		\begin{array}{@{}c@{}}
			\begin{bmatrix}
				\frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2}
			\end{bmatrix}\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut\\
			\mathstrut
		\end{array}
		&
		\begin{bmatrix}
			0 & \frac{1}{3} & \frac{2}{3} & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			0 & 0 & 0 & 1 \\
			\frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} \\
		\end{bmatrix} =
		\begin{bmatrix}
			\frac{1}{4} & \frac{1}{6} & \frac{1}{3} & \frac{1}{4}
		\end{bmatrix}
	\end{align*}
	\[
		\vdots
	\]
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Anche l'indice di Seeley può essere rappresentato con una catena di Markov, la quale però risulta banale in quanto la distribuzione associata a ogni nodo è uniforme.
}

\noindent Per poter studiare la natura di una catena di Markov, è utile applicare la formula per calcolare il \textit{prossimo stato} diverse volte, in modo tale da mescolare le varie distribuzioni di probabilità.
Ciò ha l'obiettivo di raggiungere una situazione di equilibrio (o di \textit{convergenza}) ed entrare quindi nell'unico possibile stato \textit{stabile} (o \textit{invariante}), in cui $\underline{p} \left( t \right) = \underline{p} \left( t-1 \right) \cdot \overline{M}$.
Chiaramente, affinché ciò sia possibile, è importante che $\overline{M}$ sia \textit{aperiodica}\footnote{Data una matrice $\overline{A}$ e $d=gcd \Big\{ k > 0 : {\left( \overline{A}^k \right)}_{i,i} > 0\Big\}\ \forall i$, ovvero il massimo comun divisore del numero di passi $k$ compiuti per tornare al nodo di partenza $i$, si dice che $\overline{A}$ è \textit{periodica} se $d > 1$, altrimenti si dice che $\overline{A}$ è \textit{aperiodica} se $d = 1$.}.
In tal caso, è inoltre possibile sfruttare un processo molto particolare, chiamato di \textit{mixing}, per studiare la velocità di convergenza della catena.

\greybox{Osservazione}{%
Lo stato \textit{stabile} esprime di fatto il tempo medio di permanenza in ogni nodo, immaginando di percorrere a caso il grafo in funzione di $\overline{M}$.
}

\noindent A questo proposito, risulta evidente discutere di due problematiche: 
\begin{itemize}
	\item data una catena di Markov, come si può verificare se esiste lo stato \textit{stabile}?
	\item data una catena di Markov, come si può calcolare lo stato \textit{stabile}, escludendo eventuali porzioni di grafo?
\end{itemize}

\noindent Innanzitutto, snocciolando la prima questione, è possibile notare che, se il grafo associato alla catena di Markov è fortemente connesso, allora vale il teorema di Perron-Frobenius, introdotto nella \autoref{subsec:graph-matrix}, e perciò esiste un unico stato \textit{stabile}.
D'altra parte, se il grafo non risulta fortemente connesso, lo stato \textit{stabile} potrebbe non essere unico, come per il caso riportato nella \autoref{fig:Stabili}.
Per quanto riguarda invece il calcolo dello stato \textit{stabile}, è possibile notare che, se esiste
$$\lim_{k \to \infty} \underline{p} \cdot \overline{M}^k$$
allora vale che
$$\left( \lim_{k \to \infty} \underline{p} \cdot \overline{M}^k \right) \cdot \overline{M} = \lim_{k \to \infty} \underline{p} \cdot \overline{M}^{k+1} = \lim_{k \to \infty} \underline{p} \cdot \overline{M}^k$$\\
L'unico caso in cui questo limite non esiste si ha quando la catena di Markov è \textit{periodica}, mostrato in un esempio nella \autoref{fig:Periodica}.
%
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.42]{cap5/img/2_stabili}
	\vspace*{-.5\baselineskip}
	\caption{Grafo non fortemente connesso con due stati \textit{stabili}.}
	\label{fig:Stabili}
\end{figure}
%
\vspace*{.1\baselineskip}
%
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.41]{cap5/img/periodica}
	\vspace*{-.5\baselineskip}
	\caption{Catena di Markov \textit{periodica}.}
	\label{fig:Periodica}
\end{figure}
%
\greybox{Osservazione}{%
Originariamente, le catene di Markov sono state utilizzate per generare del testo in maniera casuale, ma con un senso vagamente plausibile, a partire da un testo di base. Più nel dettaglio, dopo aver stabilito un criterio di suddivisione del testo sufficientemente interessante, per esempio per caratteri, per parole, o addirittura per gruppi di $k$ parole, si procede confrontando di volta in volta due elementi consecutivi per costruire la matrice delle transizioni $\overline{M}$.
Un esempio di suddivisione del testo per parole è riportata nella seguente immagine:
}
%
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=.43]{cap5/img/esempio_markov}
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}%
	Quindi, a partire da uno \textit{stato iniziale}, si esegue il calcolo per stabilire lo \textit{stato corrente} $\underline{p} \left( t \right)$ all'istante $t$ ed estrarre un elemento.
	Assumendo di dividere il testo per gruppi di $k$ parole, è necessario scegliere un valore di $k$ equilibrato, in quanto da un lato, se troppo piccolo, potrebbe generare un testo eccessivamente disorganico, dall'altro, se troppo grande, potrebbe restituire in output il testo originale, a causa del cosiddetto fenomeno di \textit{overfitting}.
	Per esempio, se $k=3$ o $k=4$, dopo un certo numero di iterazioni del processo, sarebbe possibile ottenere un testo in cui sono riprodotte le strutture sintattiche del linguaggio nel testo originale, ma non quelle semantiche.
\end{minipage}
}
\vspace*{-5px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{PageRank}
\label{subsec:pagerank}
Come anticipato in precedenza, si sfruttino i concetti appena introdotti per descrivere nel dettaglio il funzionamento di PageRank.
L'idea basilare è esattamente quella evidenziata nell'indice di Seeley, nella \autoref{subsec:seeley-index}, con l'unica differenza che in questo caso viene introdotto un fattore di perturbazione $0 \leq \alpha \leq 1$, il quale ha il compito di considerare il caso in cui il prossimo nodo da visitare possa essere un qualunque nodo all'interno del grafo e non solo uno tra i nodi direttamente raggiungibili mediante un arco uscente, seguendo una certa distribuzione di probabilità.

\greybox{Osservazione}{%
Di fatto, $\alpha$ consente di simulare il \textit{random surfer model}, in cui un determinato utente, dopo aver visitato una certa pagina web, può decidere se visitare una pagina web direttamente connessa, oppure una pagina web completamente diversa e senza alcuna correlazione, assumendo per semplicità che questa sia stata scelta uniformemente a caso.
}

\noindent Quindi, formalizzando la questione, si costruisce una combinazione convessa di due catene di Markov tale che
$$\overline{PR} = \alpha \cdot \overline{M} + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \left( \frac{1}{n} \cdot \underline{1}^T \cdot\underline{1} \right)$$
dove $\overline{M}$ è la matrice delle transizioni associata alla prima catena di Markov, normalizzata con norma $L_1$, in cui è presente una certa distribuzione di probabilità, e $\left( \frac{1}{n} \cdot \underline{1}^T \cdot\underline{1} \right)$ è la matrice delle transizioni associata alla seconda catena di Markov (banale), normalizzata con norma $L_1$, in cui è presente una distribuzione di probabilità uniforme, dal momento che qualsiasi posizione contiene $\frac{1}{n}$, essendo $n$ il numero dei nodi del grafo.
Un esempio concreto è riportato nella \autoref{fig:Esempio_pagerank}.

\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.315]{cap5/img/esempio_pagerank}
	\caption{Esempio due catene di Markov, utilizzate con PageRank.}
	\label{fig:Esempio_pagerank}
\end{figure}

\noindent La matrice risultante $\overline{PR}$ è la seguente:\\
\begingroup\makeatletter\def\f@size{7.1}\check@mathfonts
\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalsize\normalfont#1}}%
\[
	\begin{bmatrix}
		0 & \frac{\alpha}{5} & \frac{\alpha}{5} & \frac{3\alpha}{5} \\
		0 & 0 & 0 & \alpha \\
		0 & 0 & 0 & \alpha \\
		\frac{3\alpha}{10} & 0 & 0 & \frac{7\alpha}{10}
	\end{bmatrix} +
	\begin{bmatrix}
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} \\
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} \\
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} \\
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4}
	\end{bmatrix} =
	\begin{bmatrix}
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{5-\alpha}{20} & \frac{5-\alpha}{20} & \frac{5+7\alpha}{20} \\
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - 3\alpha}{4} \\
		\frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - 3\alpha}{4} \\
		\frac{5 + \alpha}{20} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{1 - \alpha}{4} & \frac{5+9\alpha}{20}
	\end{bmatrix}
\]
\endgroup

\noindent A prima vista, sembrerebbe che $\overline{PR}$ rappresenti ancora una catena di Markov, in quanto:
\begin{itemize}
	\item sono presenti esclusivamente coefficienti positivi;
	\item la somma di tutti gli elementi di ogni riga risulta $\alpha \cdot \left( 1 \right) + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \left( 1 \right) = 1$.
\end{itemize}
Quindi, il relativo stato \textit{stabile} si può calcolare mediante la formula $\underline{p} = \underline{p} \cdot \overline{PR}$.

\greybox{Osservazione}{%
Anziché associare ad ogni nodo del grafo un peso iniziale pari a $1$, è possibile personalizzare la preferenza per poter aumentare o diminuire la probabilità di saltare ad una pagina che rispetti determinate caratteristiche, per esempio che parli di un determinato ambito, che contenga determinate \textit{keyword}, che contenga \textit{keyword} in una certa lingua, che non abbia contenuti \textit{spam}, che abbia contenuti \textit{spam}, e così via.
In tal caso, la formula per il calcolo di PageRank diventa:
$$\overline{PR} = \alpha \cdot \overline{M} + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \left( \frac{1}{n} \cdot \underline{1}^T \cdot \underline{v} \right)$$
dove $\underline{v}$ rappresenta il vettore delle preferenze, il quale ha $\left\lVert \underline{v} \right\rVert_1 = 1$ e $\underline{v} \geq 0$.
In termini pratici, l'espressione $\underline{1}^T \cdot \underline{v}$ è un modo compatto di intendere una matrice in cui su tutte le righe è presente il vettore $\underline{v}$.
Si noti che, anche se il grafo associato a $\overline{M}$ non dovesse risultare fortemente connesso, è sufficiente garantire che ciascun elemento del vettore $\underline{v}$ non sia uguale a $0$ per poter ottenere una matrice $\overline{PR}$ priva di $0$, e quindi poter sfruttare il teorema di Perron-Frobenius.
}

\noindent Tuttavia, l'applicazione di $\alpha$ ha un effetto distruttivo sull'aspetto ricorsivo della catena risultante. Infatti:
\begin{align*}
	\underline{p} &= \underline{p} \cdot \left( \alpha \cdot \overline{M} + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \left( \underline{1}^T \cdot \underline{1} \right) \right) \\
	\underline{p} &= \underline{p} \cdot \alpha \cdot \overline{M} + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \cancel{\underline{p} \cdot \underline{1}^T} \cdot \underline{1} \\
	\underline{p} \cdot \left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right) &= \left( 1 - \alpha \right) \cdot \underline{1} \\
	\underline{p} &= \left( 1 - \alpha \right) \cdot \underline{1} \cdot {\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right)}^{-1}
\end{align*}

\noindent Più nel dettaglio, è possibile provare che ${\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right)}^{-1}$ esista a fronte di una serie di considerazioni:
\begin{itemize}
	\item in generale, vale che la serie geometrica $\displaystyle \sum_{n \geq 0}{p^n}$ converge al valore ${\left( 1 - p \right)}^{-1}$ se e solo se vale $|p| < 1$;
	\item applicando questo concetto alla prima catena di Markov, intuitivamente si ha che
	$$\sum_{n \geq 0}{\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)^n} = {\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right)}^{-1}$$
	\item per verificare quanto detto, si ponga che
	$$\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right) \cdot \sum_{n \geq 0}{\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)^n} \stackrel{?}{=} 1$$
	\item sviluppando il prodotto, si ha che
	\begingroup\makeatletter\def\f@size{8}\check@mathfonts
	\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalsize\normalfont#1}}%
	$$1 + \alpha \cdot \overline{M} + {\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)}^2 + {\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)}^3 + \ldots - \alpha \cdot \overline{M} - {\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)}^2 - {\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)}^3 - \ldots \stackrel{?}{=} 1$$
	\endgroup
	\item a questo punto, semplificando la formula, si ottiene $1 = 1$. 
\end{itemize}

\noindent La formula finale può essere scritta nel modo seguente:
$$\underline{p} = \left( 1 - \alpha \right) \cdot \underline{1} \cdot \sum_{n \geq 0}{\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)^n}$$
Perciò PageRank è un operatore lineare, applicato ad un opportuno vettore dei pesi dei nodi ($\underline{1}$ oppure $\underline{v}$).
Per semplicità d'intesa, ignorando il termine $\left( 1 - \alpha \right)$, che non è nient'altro che un mero coefficiente di normalizzazione, si ha che PageRank può essere espresso esplicitamente come
$$ \underline{p} = \underline{1} \cdot \alpha \overline{M} + \underline{1} \cdot {\left( \alpha \overline{M} \right)}^2 + \underline{1} \cdot {\left( \alpha \overline{M} \right)}^3 + \ldots$$
Per avere un'idea più precisa sul contributo apportato da ogni termine, si faccia riferimento all'esempio di \autoref{fig:Elementi_pagerank}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.33]{cap5/img/elementi_pagerank}
	\vspace*{-1.5\baselineskip}
	\caption{Analisi del contributo di ogni termine nel calcolo di PageRank.}
	\label{fig:Elementi_pagerank}
\end{figure}

\vspace*{-\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Durante il calcolo di PageRank, è possibile constatare che, se da un lato si considerano dei cammini sempre più lun-
\makebox[\textwidth][s]{ghi, dall'altro $\alpha$, elevato per una potenza sempre più grande, ne}%
}
%
\customgreybox{%
riduce l'impatto sul risultato finale. Quindi PageRankpuò essere considerato un processo di diffusione che distribuisce il valore iniziale
associato a ogni nodo ($\underline{1}$ oppure $\underline{v}$) in modo tale che ad ogni passo perda di un fattore $\alpha$ e di un fattore $outdegree^{-1}$.
}

\noindent Il fatto che PageRank sia un operatore lineare permette di sfruttare due importanti vantaggi:
\begin{itemize}
	\item avendo a disposizione due vettori delle preferenze $\underline{v_1}$ e $\underline{v_2}$, la cui somma si assume essere pari a $1$, si ha che
	$$\left( \underline{v_1} + \underline{v_2} \right) \cdot {\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right)}^{-1} = \underline{v_1} \cdot {\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right)}^{-1} + \underline{v_2} \cdot {\left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right)}^{-1}$$
	\item è possibile calcolare il punteggio finale di un nodo aggregando diversi punteggi precedentemente calcolati.
\end{itemize}

\noindent Per quanto concerne la scelta del parametro $\alpha$, esistono diverse opinioni: nel lavoro originale\footfullcite{brin1998anatomy} si consiglia di utilizzare $\alpha=0.85$, tuttavia è sempre più conveniente ricavare il valore più adeguato alla propria applicazione.

\greybox{Osservazione}{%
Con il termine \textit{link farm} si intende un insieme di pagine web contenenti una serie di link identici, i quali permettono di raggiungere la stessa pagina web.
Tali link, inseriti intenzionalmente, sono pensati per aumentare il \textit{rank}, e quindi la popolarità, della pagina puntata.
Questa tecnica ha ormai perso quasi completamente la sua utilità, in quanto i moderni crawler riescono ad individuare e ignorare strutture di questo tipo.
}

\noindent Sulla falsa riga di PageRank, esiste un altro metodo per associare un punteggio ad un qualunque nodo di un grafo, denominato indice di Katz.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Indice di Katz}
\label{subsec:katz-index}
L'indice di Katz, introdotto da Leo Katz\footfullcite{katz1953new} nel 1953, si basa su un principio molto semplice, che può essere visualizzato nel seguente scenario: sia dato un insieme $P$ di persone, ognuna delle quali può decidere se esprimere o meno la propria valutazione positiva verso una o più persone appartenenti a $P$ stesso.
Per stabilire il punteggio ottenuto da una certa persona $p \in P$, non solo ci si limita a considerare quante persone hanno votato $p$, bensì anche quanti hanno votato le persone che hanno votato $p$, e così via.
Proiettando questo contesto in un grafo orientato, in cui i nodi rappresentano le persone e gli archi indicano i voti, risulta immediato sfruttare la formula
$$\underline{k} = \underline{1} \cdot \sum_{n \geq 0}{(\alpha \cdot M)^n}$$
in cui, per ogni nodo, si sommano tutti gli archi entranti (\textit{indegree}), andando a formare cammini di lunghezza gradualmente crescente.

\greybox{Osservazione}{%
Si noti che, rispetto alla formula esplorata nella \autoref{subsec:pagerank} per ottenere PageRank, la formula per calcolare l'indice di Katz sfrutta $M$, e non $\overline{M}$.
}

\noindent Il coefficiente $\alpha$ rappresenta un fattore di attenuazione, introdotto per ridurre esponenzialmente il contributo di cammini molto lunghi e di cicli infiniti, evitando così che la sommatoria diverga.
In particolare, affinché tutto funzioni, si deve rispettare che $\alpha < \frac{1}{\rho \left( M \right)}$, dove $\rho$ è il raggio spettrale\footnote{Si definisce raggio spettrale di una matrice A il modulo del massimo autovalore.} di $M$.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Eigenvector centrality}
\label{subsec:eigenvector}
Un'altra variante per calcolare la \textit{centralità} di un nodo pone le sue radici nella versione più semplice dell'indice di Seeley, introdotta nella \autoref{subsec:seeley-index}.
In particolare, a partire dal fatto che il punteggio associato ad un nodo è dato dalla somma del contributo dei nodi vicini, si ha una corrispondenza diretta con l'equazione $\underline{p} = \underline{p} \cdot M$, la quale però, come già enfatizzato in precedenza, non è sempre risolubile.
Per questo motivo, subentra la \textit{eigenvector centrality}, che prevede che, dato un grafo orientato, si ricerchi l'autovalore dominante $\lambda_0$ in modo tale che $\lambda_0 \cdot \underline{p} = \underline{p} \cdot M$.
In aggiunta, se il grafo è fortemente connesso:
\begin{itemize}
	\item vale il teorema di Perron-Frobenius;
	\item $\lambda_0$ è uguale al raggio spettrale di $M$;
	\item $\underline{p}$ ha coordinate tutte positive e non nulle.
\end{itemize}

\noindent Ciò che rimane da fare è risolvere l'equazione finale.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Riassunto delle centralità spettrali}
\label{subsec:spectral-sum}
Per maggior chiarezza, le quattro centralità spettrali prese in esame possono essere messe a confronto nella seguente tabella:

\begin{table}[!ht]
\centering
\resizebox{.95\textwidth}{!}{
	\begin{tabular}{c|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
	\cline{2-3}
	\rule{0pt}{12pt} & \multicolumn{1}{c|}{$\overline{M}$} & \multicolumn{1}{c|}{$M$}\\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{ \rotatebox[origin=c]{90}{ Autovettore } } & \makecell{\textit{indice di Seeley}\\\\ $\underline{p} = \underline{p} \cdot \overline{M}$} & \makecell{\textit{eigenvector centrality}\\\\ $\lambda_0 \cdot \underline{p} = \underline{p} \cdot M$} \\ \hline
	\multicolumn{1}{|c|}{ \rotatebox[origin=c]{90}{ Sommatoria } } & \makecell{\textit{PageRank}\\\\ $\displaystyle \underline{p} = \left( 1 - \alpha \right) \cdot \underline{v} \cdot \sum_{n \geq 0}{\left( \alpha \cdot \overline{M} \right)^n}$} & \makecell{\textit{indice di Katz}\\\\ $\displaystyle \underline{k} = \underline{v} \cdot \sum_{n \geq 0}{\left( \alpha \cdot M \right)^n}$} \\ \hline
	\end{tabular}
}
%\caption{Confronto delle centralità spettrali.}
\label{table:Spectral-table}
\end{table}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Betweenness centrality}
\label{subsec:betweenness}
Per concludere la carrellata di tecniche per calcolare la centralità di un nodo, è utile esaminare la \textit{betweenness centrality}, introdotta nel 1977 da Linton Clarke Freeman\footfullcite{freeman1977set}.
L'idea si fonda sul fatto che si vuole identificare in un grafo quali siano i nodi indispensabili per spostarsi da un punto ad un altro.
Intuitivamente, prendendo in considerazione un caso molto semplice, riportato nella \autoref{fig:Stella}, è evidente che non si possa fare a meno di visitare il nodo posto nel centro per raggiungere qualsiasi altro nodo.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.42]{cap5/img/stella}
	\caption{Concetto chiave della \textit{betweenness centrality}.}
	\label{fig:Stella}
\end{figure}

\noindent Quindi, per formalizzare questa nozione, occorre avvalersi di due definizioni importanti:
\begin{itemize}
	\item $\sigma \left( i,j \right)$, che indica il numero di cammini dal nodo $i$ al nodo $j$ di lunghezza minima;
	\item $\sigma_k \left( i,j \right)$, che indica il numero di cammini dal nodo $i$ al nodo $j$ di lunghezza minima, passando anche per il nodo $k$.
\end{itemize}

\noindent In particolare, dal momento che l'importanza di un nodo $k$ è data dalla probabilità di trovarsi in un cammino minimo tra il nodo $i$ e il nodo $j$, ottenuta dividendo i casi favorevoli, ovvero $\sigma_{k} \left( i,j \right)$, per i casi totali, ovvero $\sigma \left( i,j \right)$, occorre valutare questa grandezza su tutte le coppie di nodi possibili.
Quindi, si ha che:
$$Bet(k)=\sum_{\substack{i \neq j \\ i \neq k \\ j \neq k}}{\frac{\sigma_{k} \left( i,j \right)}{\sigma \left( i,j \right)}}$$

\noindent Per esempio, facendo riferimento alla \autoref{fig:Cricca1}, sia dato un grafo non orientato in cui due \textit{cricche}\footnote{Dato un grafo non orientato, si definisce \textit{cricca} (o \textit{clique}) un insieme di vertici $V$ tale che, per ogni coppia di vertici in $V$, esiste un arco che li collega.} siano collegate mediante un nodo centrale $C$.
Risulta evidente che ogni nodo appartenente a ciascuna cricca, non direttamente connesso con $C$, non debba essere necessariamente attraversato, registrando dunque una \textit{betweenness} minima.
Al contrario, i nodi centrali devono essere sicuramente attraversati, affinché i nodi di una cricca raggiungano i nodi dell'altra.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cap5/img/cricca1}
	\caption{Calcolo della \textit{betweenness centrality} su un grafo con due cricche.}
	\label{fig:Cricca1}
\end{figure}

\noindent La \textit{betweenness centrality} presenta due problematiche conclamate:
\begin{itemize}
	\item è estremamente fragile, in quanto può cambiare alla minima variazione topologica del grafo;
	\item piuttosto che evidenziare quali siano i nodi importanti, mette in luce quali siano i nodi che si trovano su un cammino minimo.
\end{itemize}

\noindent Ciò può essere osservato direttamente nella \autoref{fig:Cricca2}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cap5/img/cricca2}
	\caption{Difetti della \textit{betweenness centrality} su un grafo con due cricche.}
	\label{fig:Cricca2}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Distanze in un grafo}
\label{sec:distances}
A partire da un grafo di qualsiasi genere, è possibile sfruttare una pletora di indicatori per riuscire a ricavare informazioni utili.
Tra questi, spicca il calcolo della distribuzione di probabilità delle distanze tra i nodi, ottenuta contando quante coppie di vertici sono poste ad una certa distanza $d$ e normalizzando, affinché la somma risulti pari a $1$.
In termini pratici, tale parametro esprime in maniera molto compatta la morfologia globale di un grafo, il cui valore medio fornisce una stima di quanti \textit{link} occorrerebbe attraversare per raggiungere il nodo $j$, partendo dal nodo $i$ (chiamati anche comunemente \textit{gradi di separazione}).
Storicamente, l'interesse per questo dato ha preso vita attorno agli anni '70 nel famoso \textit{small-world experiment}, avviato da Stanley Milgram nell'ambito della sociologia\footfullcite{milgram1967small}.
In seguito, per soddisfare l'esigenza di quantificarne il valore su grafi di grandi dimensioni, sono stati ideati degli algoritmi specifici, che di fatto trovano una applicazione diretta nel calcolo, chiaramente approssimato, delle centralità geometriche, trattate nella prima parte della \autoref{sec:exogenous-ranking}.
Analizzando la questione ad alto livello, è possibile individuare l'idea fondamentale: per ogni nodo, si calcola il numero di nodi posti a distanza $t$, ovvero si calcola il numero di nodi situati all'interno della \textit{sfera}, o per meglio dire \textit{bolla}, di raggio $t$.

\greybox{Osservazione}{%
In questo caso, si assume implicitamente che l'appartenenza di un nodo ad una bolla di raggio $t$ debba essere inteso in geometria discreta (o combinatoria) e non in geometria euclidea, in cui i semibordi hanno misura nulla.
}

\noindent In particolare, dal momento che risulta impensabile memorizzare per ogni nodo tutte le bolle di raggio $t$ per questioni di spazio, il calcolo avviene \textit{in sequenza}, ovvero si trovano prima tutte le bolle di raggio $t=0$, poi tutte le bolle di raggio $t=1$, e così via.
A questo proposito, per evitare di eseguire tante visite in ampiezza quanti sono i nodi del grafo che si sta analizzando, ovvero $\left\lvert V \right\rvert$, è utile sfruttare un meccanismo di diffusione induttivo, basato sulla programmazione dinamica\footnote{La programmazione dinamica è una tecnica impiegata per risolvere problemi relativamente complicati, che consiste nel suddividere il problema originale in $n$ sottoproblemi, trovare una soluzione ad ognuno e combinare infine i risultati.}, in cui, data la funzione $B_t \left( i \right)$ che identifica la bolla di raggio $t$ con centro nel nodo $i$:
\begin{itemize}
	\item inizialmente, si calcola $B_0 \left( i \right) = \{ i \}\ \forall i \in V$, che contiene esclusivamente il nodo $i$;
	\item per ogni passo successivo, si calcola $\displaystyle B_{t+1}\left( i \right) = \bigcup_{i \rightarrow j}B_t \left( j \right) \cup B_t \left( i \right)\ \forall i \in V$, dove $\displaystyle \bigcup_{i \rightarrow j}B_t \left( j \right)$ indica l'insieme delle bolle di raggio $t$ associate ai nodi raggiunti da un arco uscente da $i$ (\textit{outdegree}).	
\end{itemize}

\vspace*{-\baselineskip}
\customgreybox{%
\begin{minipage}{0.55\textwidth}%
	\textsf{Osservazione}\\
	Intuitivamente, se un nodo $k$ si trova all'interno della bolla di raggio $t+1$ con centro nel nodo $i$, è evidente che debba esistere un cammino dal nodo $i$ al nodo $k$ di lunghezza al più pari a $t+1$.
In particolare, tale cammino passa necessariamente per un successore $j$ di $i$.
Perciò il nodo $k$ si trova inevitabilmente all'interno della bolla di raggio $t$ con centro nel nodo $j$.
\end{minipage}%
\hfill%
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\hspace*{-6px}
	\includegraphics[scale=.34]{cap5/img/bolla-intuizione}
\end{minipage}
}

\noindent Quindi, calcolando il numero dei nodi posti in ogni bolla di raggio $t$, è possibile ottenere la distribuzione delle distanze. L'applicazione dell'intero meccanismo ad un esempio concreto è riportata nella \autoref{fig:Bolla}.
\noindent L'ovvia problematica che emerge da questo scenario è che, memorizzando degli insiemi di nodi in maniera \textit{esatta}, lo spazio richiesto risulta complessivamente quadratico.
Dunque, una soluzione plausibile prevede la memorizzazione di insiemi di nodi in maniera \textit{approssimata}, adottando delle strutture dati probabilistiche che, nonostante non garantiscano l'infallibilità, utilizzano una quantità di spazio irrisoria.
Le strutture dati più consone a svolgere questo compito sono dei contatori probabilistici, chiamati \textit{HyperLogLog Counter}, introdotti per la prima volta nel 2007 da Philippe Flajolet\footfullcite{flajolet2007hyperloglog}: questi sono dei dizionari particolari, in grado di restituire esclusivamente il numero approssimato di elementi che contengono, ignorando completamente quali siano effettivamente gli elementi che contengono.
\begin{figure}[!ht]
	\hspace*{-7px}
	\includegraphics[scale=0.4]{cap5/img/bolla}
	\caption{Calcolo della distribuzione di probabilità delle distanze.}
	\label{fig:Bolla}
\end{figure}
%
\greybox{Osservazione}{%
Gli HyperLogLog Counter sono strutture molto popolari in ambito \textit{big data}, in quanto permettono di calcolare facilmente in maniera approssimata il numero di elementi unici in uno \textit{stream} di dati.
}

\noindent Infatti, piuttosto che salvare in una tabella di hash gli elementi che vengono rilevati di volta in volta, si tiene traccia solamente del numero di occorrenze di una determinata \textit{feature} statistica a essi associata, utilizzando un array di contatori, chiamati \textit{registri}.
Tipicamente, una buona \textit{feature} statistica è data dal conteggio dei \textit{trailing zeros}\footnote{In matematica, fissata un'opportuna rappresentazione, per esempio binaria, si definisce \textit{trailing zeros} una sequenza di $0$ che non è seguita da ulteriori simboli.} nella stringa ottenuta applicando una certa funzione di hash $h$, sufficientemente aleatoria, all'elemento rilevato.

\greybox{Osservazione}{%
Il numero di \textit{trailing zeros} in una stringa $s$ casuale segue una distribuzione geometrica. Per convincersi di questo fatto, si prenda in considerazione un insieme di $n$ numeri binari. Allora, in tale insieme:
\begin{itemize}
	\item[--] $\frac{n}{2}$ numeri, posti nella forma $\{ 0, 1\}^*0$, sono divisibili per $2$;
	\item[--] tra gli $\frac{n}{2}$ numeri, $\frac{n}{4}$ numeri, posti nella forma $\{ 0, 1\}^*00$, sono divisibili per $4$;
	\item[--] tra gli $\frac{n}{4}$ numeri, $\frac{n}{8}$ numeri, posti nella forma $\{ 0, 1\}^*000$, sono divisibili per $8$;
	\item[--] $\ldots$
\end{itemize}
}

\noindent Quindi, provvedendo a tenere monitorato il massimo numero di \textit{trailing zeros} $r$, occupando una quantità di spazio di al più $\log \log \left( n \right)$ bit, essendo $n$ il numero di elementi unici che ci si aspetta di riconoscere, è possibile stimare il numero di elementi unici osservati, cioè all'incirca $2^r$.
Tuttavia, è evidente che tale coefficiente, preso singolarmente, risulti poco significativo, in quanto ha lo svantaggio di avere una varianza molto alta.
Perciò, per minimizzarne il valore e convergere rapidamente al valore atteso desiderato, è possibile calcolare la media armonica di tutti i registri, introducendo un minimo fattore correttivo.
In realtà, per migliorare la stima del numero di elementi unici osservati, è possibile sfruttare l'azione combinata di $k$ diverse funzioni di hash $\{ h_0, h_1, \ldots, h_{k-1} \}$ sull'elemento rilevato, dal momento che il numero di \textit{trailing zeros} varia a seconda della funzione di hash invocata.
Dunque, una volta collezionati i corrispondenti valori indicanti il massimo numero di \textit{trailing zeros}, si genera un certo numero di sottoinsiemi, per ognuno si calcola la media armonica ed infine si restituisce la mediana.
Questo metodo contrae l'effetto collaterale di essere computazionalmente dispendioso, in quanto coinvolge l'invocazione di numerose funzioni di hash su ogni elemento dato. Per questa ragione, è possibile sfruttare una versione più semplificata\footfullcite{durand2003loglog}, che sfrutta una sola funzione di hash e utilizza una porzione del \textit{digest} per indicizzare i registri dell'HyperLogLog Counter.
Per poter comprendere i dettagli di funzionamento di tale meccanismo, si esplori l'intero schema più nel dettaglio.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{HyperLogLog Counter nella pratica}
\label{subsec:hyperLogLog}
Un HyperLogLog Counter è caratterizzato da tre elementi fondamentali:
\begin{itemize}
	\item un valore di precisione $p$, solitamente compreso tra $4$ e $16$ e specificato in fase di creazione, che indica il numero di registri da utilizzare;
	\item un array M, composto da $m = 2^p$ registri, ognuno dei quali ha una dimensione massima di $5$ bit ed è inizializzato con il valore $0$;
	\item una funzione di hash $h$, che sia in grado di generare un \textit{digest} di $32$ bit.
\end{itemize}

\noindent Associate a un HyperLogLog Counter, ci sono principalmente tre operazioni:
\begin{itemize}
	\item \textsf{add($v$)}, applicata ad un esempio nella \autoref{fig:Adding}, in cui si evidenziano le varie criticità del caso, che prevede il calcolo di:
	\begin{enumerate}
		\item $x = h \left( v \right)$;
		\item $idx = {\langle x_{31}, x_{30}, \ldots, x_{32-p} \rangle}_2$, isolando i primi $p$ bit di $x$;
		\item $w = {\langle x_{31-p}, x_{30-p}, \ldots, x_{0} \rangle}_2$;
		\item M$[idx] = \max \{ \text{M}[idx], \varrho \left( w \right) \}$, essendo $\varrho \left( w \right)$ la funzione che permette di ricavare il numero di \textit{trailing zeros} nella stringa binaria $w$, sommando $1$.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
%
\vspace*{.15\baselineskip}
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cap5/img/adding}
	\vspace*{-2\baselineskip}
	\caption{Inserimento in un HyperLogLog Counter.}
	\label{fig:Adding}
\end{figure}
%
\vspace*{-.75\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Se da un lato la scelta di un $p$ elevato riduce l'insorgenza di eventuali errori nel conteggio, dall'altro comporta l'impiego di una quantità maggiore di memoria. Dunque, è buona norma prediligere un valore bilanciato.
}
%
\vspace*{-.1\baselineskip}
\begin{itemize}
	\item \textsf{count}, illustrata in due esempi posti in corrispondenza della \autoref{fig:Counting-1} e della \autoref{fig:Counting-2}, che consiste nell'esecuzione di una serie di operazioni:
%
\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{cap5/img/counting-1}
	\vspace*{-2\baselineskip}
	\caption{Calcolo in un HyperLogLog Counter, con $E \leq \frac{5}{2} \cdot m$.}
	\label{fig:Counting-1}
\end{figure}
%
\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{cap5/img/counting-2}
	\vspace*{-2.3\baselineskip}
	\caption{Calcolo in un HyperLogLog Counter, con $E \leq \frac{1}{30} \cdot 2^{32}$.}
	\label{fig:Counting-2}
\end{figure}
%
	\begin{enumerate}
		\item si calcola la media armonica dei registri
		$$\displaystyle Z = {\left( \sum_{j=0}^{m-1}{2^{-\text{M}[j]}} \right)}^{-1}$$
		\item si calcola la stima del valore atteso del numero di elementi unici osservati $E = \alpha_m \cdot m^2 \cdot Z$, essendo $\alpha_m$ un coefficiente introdotto per correggere l'errore sistematico commesso in $m^2 \cdot Z$, provocato dalle collisioni tra hash. In particolare, per calcolare $\alpha_m$ occorre sfruttare la formula
		$$\alpha_m = {\left( m \cdot \int_{0}^{\infty} {\left( \log_2 {\left( \frac{2+u}{1+u} \right)} \right)}^m du \right)}^{-1}$$
		che tuttavia risulta poco applicabile a livello pratico. Per questa ragione, è più opportuno sfruttare la formula approssimata
		\[ \alpha_m \approx
			\begin{cases}
				0.673 	& \text{se}\ m = 16 \\
				0.697	& \text{se}\ m = 32 \\
				0.709	& \text{se}\ m = 64 \\
				\displaystyle \frac{0.7213}{1 + \frac{1.079}{m}}	& \text{se}\ m \geq 128
			\end{cases}
		\]
		\item in funzione del valore $E$ ottenuto, si restituisce un certo risultato $E^*$. Nello specifico:
		\begin{enumerate}
			\item indicato con $V$ il numero di registri contenenti il valore $0$, se vale che $E \leq \frac{5}{2} \cdot m$ e $V \neq 0$, allora diventa vantaggioso applicare l'algoritmo \textit{Linear Counting}\footfullcite{whang1990linear}, che consiste nell'impiego della formula $E^* = m \cdot \ln \left( \frac{m}{V} \right)$, altrimenti, se vale che $E \leq \frac{5}{2} \cdot m$ e $V = 0$, allora $E^* = E$;
			\item se vale che $E \leq \frac{1}{30} \cdot 2^{32}$, allora $E^* = E$;
			\item in tutti gli altri casi, ovvero quando $E$ raggiunge valori molto elevati, si pone che $E^* = -2^{32} \cdot \ln \left( 1 - \frac{E}{2^{32}} \right)$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
%
\begin{itemize}
	\item \textsf{merge}, che consiste nell'effettuare un confronto a coppie dei registri di due HyperLogLog Counter, scegliendo sempre quello di valore massimo.
	In particolare, esplorando innanzitutto la versione più comune per realizzare quanto detto, dati due HyperLogLog Counter $\text{M}_A$ e $\text{M}_B$, si ha che:
	$$\text{M}_{merge}[j] = \max \left( \text{M}_A[j], \text{M}_B[j] \right)\ \text{con}\ 0 \leq j \leq m-1$$
\end{itemize}
%
\vspace*{-.75\baselineskip}
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.335]{cap5/img/merging}
	\vspace*{-2.2\baselineskip}
	\caption{Fusione di due HyperLogLog Counter.}
	\label{fig:Merging}
\end{figure}
%
\vspace*{-.75\baselineskip}
\begin{itemize}
	\item[] Il risultato dell'applicazione di questa operazione sui due HyperLogLog Counter visti in precedenza, posti nella \autoref{fig:Counting-1} e nella \autoref{fig:Counting-2}, è riportato in corrispondenza della \autoref{fig:Merging}.
	Esiste una versione alternativa, più elaborata ma di gran lunga più efficiente, che adotta un approccio basato sulla \textit{broadword programming}\footfullcite{knuth1997art}, la quale è nota anche come \textit{SWAR}\footfullcite{fisher1998compiling} (acronimo di \textit{SIMD within a register}): essenzialmente, l'idea fondamentale consiste nel fatto di confrontare in parallelo i bit di un certo insieme di registri, riducendo il numero di operazioni ed ottimizzando le prestazioni.
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{cap5/img/broadword}
	\caption{Fusione ottimizzata di due HyperLogLog Counter.}
	\label{fig:Broadword}
\end{figure}
%
	Analizzando il meccanismo nel dettaglio, siano dati due HyperLogLog Counter $\text{M}_A$ e $\text{M}_B$, composti da quattro registri di dimensione $8$ bit ciascuno.
	Per questioni pratiche, si riservi il bit più significativo di ogni registro a svolgere una mera funzione di appoggio, per evitare la propagazione del prestito.
	Tale bit sia posto a $1$ in ogni registro di $\text{M}_A$ ed a $0$ in ogni registro di $\text{M}_B$.
	Quindi, facendo riferimento all'esempio riportato nella \autoref{fig:Broadword}, si applichi la seguente procedura:
	\begin{enumerate}
		\item si esegue la sottrazione tra $\text{M}_A$ e $\text{M}_B$;
		\item si copia il bit più significativo di ogni registro in un nuovo array A, avente la stessa dimensione di $\text{M}_A$ e $\text{M}_B$, in cui il bit più significativo è posto a $1$;
		\item si genera un array B, che svolge il ruolo di maschera, in cui tutti i bit sono posti a $0$ tranne il bit meno significativo;
		\item si esegue la sottrazione tra A e B, ottenendo l'array R;
		\item si calcola $\text{M}_{merge} = \left( \text{R} \land \text{M}_B \right) \lor \left( \neg \text{R} \land \text{M}_A \right)$.
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
In merito alla tecnica appena illustrata, è possibile trarre una serie di considerazioni:
\begin{itemize}
	\item[--] se un blocco di registri non dovesse cambiare valore, si potrebbe risparmiare l'applicazione della massimizzazione. In particolare, per tener traccia di eventuali variazioni, è sufficiente impiegare un bit;
	\item[--] ogni operazione di massimizzazione è indipendente dalle altre e dunque risulta altamente parallelizzabile;
	\item[--] la struttura di un grafo, memorizzata su disco in forma compressa, può essere letta in \textit{streaming} utilizzando \textit{memory mapping}. Inoltre, qualora i nodi ed i relativi archi uscenti dovessero essere ordinati mediante un qualunque criterio di ordinamento, si potrebbero impiegare diversi thread di lettura;
	\item[--] per ogni nodo di un grafo, è possibile occupare un minimo di $20$ byte;
\end{itemize}
}
%
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.39]{cap5/img/ultimate}
	\caption{Calcolo della distribuzione di probabilità delle distanze mediante HyperLogLog Counter.}
	\label{fig:Bolla_ultimate}
\end{figure}
%
\noindent In definitiva, tale meccanismo risulta particolarmente vantaggioso per calcolare la distribuzione di probabilità delle distanze in un grafo: operativamente, si associa ad ogni nodo un HyperLogLog Counter per tener traccia della relativa bolla di raggio $t$, si fondono gli opportuni HyperLogLog Counter per ottenere la bolla di raggio $t+1$, infine si determina per ogni nodo la differenza tra le due bolle date.
In \autoref{fig:Bolla_ultimate} è possibile trovare un adattamento dell'esempio riportato nella \autoref{fig:Bolla}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Metodo della potenza}
\label{sec:power}
Nella \autoref{sec:exogenous-ranking}, è stato posto in evidenza che un sottoinsieme delle centralità spettrali si fonda sul calcolo dell'autovettore dominante di una matrice di adiacenza $A$, la quale solitamente è particolarmente grande.
In merito a ciò, esiste una letteratura sterminata di tecniche di risoluzione, che, nella stragrande maggioranza dei casi, suggeriscono di applicare preventivamente su $A$ una \textit{QR decomposition}\footnote{Si definisce \textit{QR decomposition} (o anche \textit{QR factorization}) di una matrice quadrata $A$ una scomposizione del tipo $A = Q \cdot R$, dove $Q$ è una matrice ortogonale e $R$ è una matrice triangolare superiore.}, principalmente per questioni di ottimizzazione.
Purtroppo, questo aspetto non può essere sfruttato in ambito Web, in quanto la matrice di adiacenza è \textit{sparsa} e, dunque, il numero di elementi \textit{non zero} è ridicolmente basso, rapportato al numero totale degli elementi.
Infatti, data una generica matrice $n \times n$ sparsa, solo $n \cdot \overline{d}$ elementi sono diversi da $0$, essendo $\overline{d}$ il grado medio di un nodo.

\greybox{Osservazione}{%
In questo caso, un aspetto non ovvio ma importante da sottolineare è che l'\textit{outdegree} medio $\overline{d^{+}}$ e l'\textit{indegree} medio $\overline{d^{-}}$ sono uguali, in quanto, se nel primo caso ogni arco viene contato come entrante, nel secondo caso ogni arco viene contato come uscente. Per questo motivo, si ha che
$$\overline{d} = \frac{\displaystyle \sum_{v \in V}{d^{+} \left( v \right)}}{n} = \frac{\displaystyle \sum_{v \in V}{d^{-} \left( v \right)}}{n}$$
Concretamente, ciò consente di stimare il numero medio di link pre-
\makebox[\textwidth][s]{senti in una pagina web, che, per ragioni antropiche, è un valore}%
}
%
\customgreybox{%
necessariamente molto basso: infatti è evidente che una pagina che contiene milioni di link non verrà mai consultata da nessuno. 
Nel tempo, si è potuto assistere ad un graduale incremento di tale valore, stimolato soprattutto dall'avvento dei \textit{content management system}.
}

\noindent Per questa ragione, occorre affidarsi ad un metodo di per se relativamente molto semplice, ma particolarmente efficace, chiamato \textit{metodo della potenza} (o \textit{power iteration}), che si basa sul seguente principio: continuando a moltiplicare un vettore riga $\underline{v}$ per la matrice di adiacenza $A$, che si ipotizza rispetti le condizioni poste nel teorema di Perron-Frobenius, esaminate nella \autoref{subsec:graph-matrix}, ed a normalizzare (il tutto scritto formalmente come $\frac{\underline{v} \cdot A^k}{\left\lVert \underline{v} \cdot A^k \right\rVert}$), si tende all'autovettore dominante di $A$.
Innanzitutto, si dimostri che il metodo appena introdotto funzioni.
A partire dall'equazione $\underline{x} \cdot A = \lambda \cdot \underline{x}$, intendendo $\underline{x}$ come un vettore riga, è possibile ricavare lo \textit{spettro} di $A$, ovvero l'insieme degli autovalori di $A$ $\lambda_0, \lambda_1, \ldots, \lambda_{n-1}$, con i relativi autovettori associati $\underline{e_0}, \underline{e_1}, \ldots, \underline{e_{n-1}}$.
Nello specifico, questi ultimi formano una base dello spazio, consentendo di scrivere ogni vettore come una somma di coefficienti moltiplicati per gli autovettori.
Perciò, il vettore $\underline{v}$ può essere scritto:
$$\underline{v} = \sum_{i=0}^{n-1} \alpha_i \cdot \underline{e_i}$$
La conseguenza di questo fatto è che:
\begin{align*}
\underline{v} \cdot A^k &= \left( \sum_{i=0}^{n-1} \alpha_i \cdot \underline{e_i} \right) \cdot A^k \\
&= \sum_{i=0}^{n-1} \alpha_i \cdot \lambda_i^{k} \cdot \underline{e_i} \\
&= \alpha_0 \cdot \lambda_0^{k} \cdot \underline{e_0} + \sum_{i=1}^{n-1} \alpha_i \cdot \lambda_i^{k} \cdot \underline{e_i}
\end{align*}

\noindent Dal momento che $A$ è la matrice associata ad un grafo fortemente connesso, il teorema di Perron-Frobenius garantisce che il primo autovalore $\lambda_0$ corrisponda al suo raggio spettrale, il quale, elevato per una potenza $k$, cresce più in fretta di qualsiasi altro autovalore.
Quindi, assumendo che $\alpha_0 \neq 0$, cioè che il vettore $\underline{v}$ abbia almeno una componente \textit{non nulla}, o detto in altri termini che i vettori $\underline{v}$ e $\underline{e_0}$ non siano ortogonali ($\underline{v} \cdot \underline{e_0} \neq \underline{0}$), è possibile raccogliere $\alpha_0 \cdot \lambda_0^k$ e ottenere così:
$$\underline{v} \cdot A^k = \alpha_0 \cdot \lambda_0^{k} \left( \underline{e_0} + \sum_{i=1}^{n-1} \frac{\alpha_i}{\alpha_0} \cdot \left( \frac{\lambda_i}{\lambda_0} \right)^k \cdot \underline{e_i} \right)$$

\noindent Analizzando il risultato ottenuto, è possibile notare che:
\begin{itemize}
	\item il termine $\alpha_0 \cdot \lambda_0^k$, essendo costante, si semplifica con la normalizzazione $\left\lVert \underline{v} \cdot A^k \right\rVert$;
	\item dato che $\lambda_0$ è l'autovalore dominante, allora il termine $\left( \frac{\lambda_i}{\lambda_0} \right)^k$ risulta minore di $1$, e quindi la sommatoria converge a $0$. In particolare, la differenza tra due autovalori, a partire da un valore massimo $\left\lvert \frac{\lambda_1}{\lambda_0} \right\rvert$, definito \textit{gap spettrale}, continua a decrescere in maniera esponenziale.
\end{itemize}

\noindent In definitiva, applicando iterativamente il prodotto tra il vettore riga $\underline{v}$ ed $A$ e normalizzando, si ottiene un vettore che va verso $\underline{e_0}$, a cui si somma un valore che converge progressivamente a $0$.
Il processo termina quando il valore ottenuto in due iterazioni consecutive è simile, ovvero quando $\left\lVert \underline{v}_k - \underline{v}_{k-1} \right\rVert < \epsilon$, essendo $\epsilon$ un coefficiente molto piccolo (ad esempio $\epsilon = 10^{-6}$).
A questo punto, avendo provato che l'intero meccanismo funziona, lo si applichi concretamente, snocciolando eventuali criticità.
Per prima cosa, è evidente che $\underline{v} \cdot A^k$ è un calcolo intensivo. Perciò la scelta di una rappresentazione opportuna di $A$ è fondamentale per alleggerire la computazione.
In particolare, dal momento che $A$ è una matrice sparsa, gode del vantaggio di poter essere scritta in maniera compatta. Per esempio:
\begin{itemize}
	\item è possibile memorizzare per ogni colonna, o per ogni riga, solamente il numero di elementi \textit{non zero}, la relativa posizione ed il relativo valore, occupando una quantità di spazio pari a $n+2 \cdot v$, essendo $v$ il numero di elementi \textit{non zero} nella matrice $A$;
	\item è possibile memorizzare il \textit{gap} tra gli elementi \textit{non zero} ed il valore degli elementi \textit{non zero};
	\item $\ldots$
\end{itemize}

\noindent Nonostante ciò, risulta comunque impensabile far risiedere $A$ completamente in memoria, in quanto è ancora troppo grande.
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.36]{cap5/img/prodotti}
	\caption{Differenze nell'applicazione del prodotto di un vettore uniforme ad una matrice, memorizzata per colonne e per righe.}
	\label{fig:Prodotti}
\end{figure}
%
Quindi, è importante prevedere un meccanismo con cui sia possibile moltiplicare una matrice $A$, posta su disco e scandita in \textit{streaming}, con un vettore $\underline{v}$, posto in memoria.
In realtà, per questioni pratiche, è possibile sfruttare due vettori distinti $\underline{v}$ e $\underline{w}$, in cui inserire rispettivamente nel primo l'iterazione corrente, mentre nel secondo la prossima iterazione, in modo tale che $\underline{w} = \underline{v} \cdot A$.
A seconda del fatto che la matrice $A$ sia memorizzata per colonne o per righe, si ha una diversa caratterizzazione del prodotto, come evidenziato in un esempio nella \autoref{fig:Prodotti}.

\greybox{Osservazione}{%
Dei due approcci appena affrontati, è possibile evidenziare alcuni aspetti interessanti. In merito al caso in cui la matrice è memorizzata per colonne:
\begin{itemize}
	\item[--] il vettore risultante $\underline{w}$ può essere scritto direttamente sul disco, dal momento che si calcola una coordinata per volta;
	\item[--] la scrittura del vettore $\underline{w}$ è fortemente parallelizzabile, in quanto il calcolo di ogni coordinata può essere svolto da un singolo \textit{thread}. In particolare, mediante il meccanismo di \textit{memory mapping}, è possibile risolvere eventuali problemi di accesso concorrente agli elementi della matrice.
\end{itemize}
Per quanto riguarda invece il caso in cui la matrice è memorizzata per righe:
\begin{itemize}
	\item[--] il vettore risultante $\underline{w}$ deve necessariamente risiedere in memoria;
	\item[--] il vettore $\underline{v}$ può essere letto da disco in \textit{streaming}.
\end{itemize}
}

\noindent Passando all'analisi della matrice $\overline{A}$, ottenuta dividendo ciascun elemento di ogni riga per il numero di elementi \textit{non nulli}, è chiaro che la rappresentazione della matrice per righe risulti di gran lunga più vantaggiosa.
Tuttavia, dal momento che la versione per colonne è più appetibile, per il fatto che possa essere parallelizzata, è sufficiente introdurre una piccola modifica, tenendo in memoria un vettore di appoggio $\underline{t}$, contenente il numero elementi \textit{non nulli} presenti su ogni riga.
A fronte di queste considerazioni, è logico che preferire una rappresentazione matriciale piuttosto che l'altra dipenda fortemente dal contesto applicativo. Focalizzando però la propria attenzione sull'ambito Web, indubbiamente la rappresentazione per colonne è migliore, specialmente per far fronte alla numerosità dei dati in gioco.
Apparentemente, l'intero discorso fatto finora non può essere applicato al caso di PageRank, per il fatto che il coefficiente di perturbazione $\alpha$ rende la matrice di adiacenza \textit{densa}, e non più sparsa.
In realtà, il metodo della potenza si identifica con il calcolo iterativo di un'approssimazione di una configurazione limite. Infatti, come posto in evidenza nella \autoref{subsec:pagerank}, si ha che:
\begin{align*}
	\underline{p} &= \underline{p} \cdot \left( \alpha \cdot \overline{M} + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \left( \underline{1}^T \cdot \underline{1} \right) \right) \\
	\underline{p} &= \alpha \cdot \underbrace{\underline{p} \cdot \overline{M}}_{\mathclap{\text{metodo della potenza}}} + \left( 1 - \alpha \right) \cdot \cancel{\underline{p} \cdot \underline{1}^T} \cdot \underline{1}
\end{align*}

\noindent Passando invece all'analisi dell'interpretazione alternativa di PageRank, ottenuta riscrivendo l'equazione sotto forma di sistema lineare, ovvero
$$\underline{p} \cdot \left( 1 - \alpha \cdot \overline{M} \right) = \left( 1 - \alpha \right) \cdot \underline{1}$$
in cui $\underline{p}$ è un vettore di incognite, esiste in letteratura una moltitudine di metodi iterativi per trovare una soluzione. Tra questi, risulta particolarmente comodo e veloce il metodo di \textit{Gauss-Seidel}, il quale si appoggia su un unico vettore in memoria, andando a sostituire ogni coordinata del passo precedente.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Centralità ad un esempio concreto}
\label{sec:centrality-example}
Per poter avere un'idea tangibile delle differenze che intercorrono tra le varie misure di centralità introdotte nella \autoref{sec:exogenous-ranking}, si prenda in considerazione un grafo $G$ fortemente connesso, riportato in corrispondenza di \autoref{fig:Original-ex}. In particolare:
\begin{itemize}
	\item $G$ ha $75$ nodi;
	\item il grado medio di $G$ è $\displaystyle \overline{d}_G = \frac{\displaystyle \sum_{v \in V}{d^{+} \left( v \right)}}{n} = \frac{\displaystyle \sum_{v \in V}{d^{-} \left( v \right)}}{n} = \frac{132}{75} = 1.76$
\end{itemize}

\noindent Quindi, eseguendo i vari calcoli del caso su $G$, si ha:
\begin{itemize}
	\item la \textit{degree centrality}, ovvero la somma dell'\textit{outdegree} e dell'\textit{indegree} di ciascun nodo, nella \autoref{fig:Degree-ex};
	\item la \textit{closeness centrality} nella \autoref{fig:Closeness-ex};
	\item \textit{PageRank} nella \autoref{fig:Pagerank-ex};
	\item l'\textit{indice di Katz} nella \autoref{fig:Katz-ex};
	\item l'\textit{eigenvector centrality} nella \autoref{fig:Eigenvector-ex};
	\item la \textit{betweenness centrality} nella \autoref{fig:Betweenness-ex}.
\end{itemize}
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/original}
	\caption{Grafo $G$ fortemente connesso.}
	\label{fig:Original-ex}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/degree-centrality}
	\caption{Calcolo della \textit{degree centrality} di $G$.}
	\label{fig:Degree-ex}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/closeness-centrality}
	\caption{Calcolo della \textit{closeness centrality} di $G$.}
	\label{fig:Closeness-ex}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/pagerank-centrality}
	\caption{Calcolo di \textit{PageRank} di $G$.}
	\label{fig:Pagerank-ex}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/katz-centrality}
	\caption{Calcolo dell'\textit{indice di Katz} di $G$.}
	\label{fig:Katz-ex}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/eigenvector-centrality}
	\caption{Calcolo dell'\textit{eigenvector centrality} di $G$.}
	\label{fig:Eigenvector-ex}
\end{figure}
%
%\clearpage
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=.17]{cap5/img/betweenness-centrality}
	\caption{Calcolo della \textit{betweenness centrality} di $G$.}
	\label{fig:Betweenness-ex}
\end{figure}
